[
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, ఐక్యరాజ్య సమితి ఏ సంవత్సరాన్ని 'క్యామెలిడ్ అంతర్జాతీయ సంవత్సరంగా (IYC)' ప్రకటించింది, దీని ఉద్దేశ్యం క్యామెలిడ్స్ యొక్క నిరూపించబడని సామర్థ్యం గురించి అవగాహన పెంచడం?",
    "A": "2024",
    "B": "2025",
    "C": "2026",
    "D": "2027",
    "Answer": "2024"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, తుపాన్ ఇల్సా కారణంగా వార్తల్లో వచ్చిన బెడౌట్ ద్వీపం ఏ దేశంలో ఉంది?",
    "A": "ఆస్ట్రేలియా",
    "B": "మాల్దీవులు",
    "C": "ఇండోనేషియా",
    "D": "మలేషియా",
    "Answer": "ఆస్ట్రేలియా"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, ‘ఇండియా-IORA క్రూయిజ్ టూరిజం కాన్ఫరెన్స్’ ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "చెన్నై",
    "B": "న్యూ ఢిల్లీ",
    "C": "హైదరాబాద్",
    "D": "బెంగళూరు",
    "Answer": "చెన్నై"
  },
  {
    "Question": "లిపుల్ikh పాస్, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "హిమాచల్ ప్రదేశ్",
    "B": "సిక్కిం",
    "C": "ఆసాం",
    "D": "ఉత్తరాఖండ్",
    "Answer": "ఉత్తరాఖండ్"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, ఏ సంస్థ గ్రేటర్ చెన్నై కార్పొరేషన్ (GCC)కు నగరంలో సుస్థిర వ్యర్థ నిర్వహణ సాధించడంలో మద్దతు ఇచ్చింది?",
    "A": "యూనీఈపి",
    "B": "ప్రపంచ బ్యాంకు",
    "C": "యూఎన్‌డీపీ",
    "D": "IMF",
    "Answer": "ప్రపంచ బ్యాంకు"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, రెండవ ఎడిషన్ ఎక్స్ రెడ్ ఫ్లాగ్ 2024 ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "ఆల్టస్ ఎయిర్ ఫోర్స్ బేస్, ఒక్లహోమా",
    "B": "ఐల్సన్ ఎయిర్ ఫోర్స్ బేస్, అలాస్కా",
    "C": "బీల్ ఎయిర్ ఫోర్స్ బేస్, కాలిఫోర్నియా",
    "D": "క్రీచ్ ఎయిర్ ఫోర్స్ బేస్, నెవడా",
    "Answer": "ఆల్టస్ ఎయిర్ ఫోర్స్ బేస్, ఒక్లహోమా"
  },
  {
    "Question": "లాచుంగ్ ప్రాంతం, ఇటీవలి వార్తల్లో తీవ్ర వర్షాలు మరియు భూస్కంధాల వల్ల రోడ్ అవరోధాలకు కారణమైంది, ఇది ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "ఆసాం",
    "B": "అరుణాచల్ ప్రదేశ్",
    "C": "కర్ణాటక",
    "D": "సిక్కిం",
    "Answer": "సిక్కిం"
  },
  {
    "Question": "డిజిటల్ హెల్త్ ప్రోత్సాహం పథకం, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఏ కార్యక్రమంలో ప్రారంభించబడింది?",
    "A": "మిషన్ ఇంద్రధనుష్",
    "B": "సార్వత్రిక ఆరోగ్య సంరక్షణ",
    "C": "ఆయుష్మాన్ భారత్ డిజిటల్ మిషన్",
    "D": "ప్రధాన్ మంత్రీ స్వస్త్య సురక్షా యోజన",
    "Answer": "ఆయుష్మాన్ భారత్ డిజిటల్ మిషన్"
  },
  {
    "Question": "ఘోడ్బంధర్ కోట, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "మహారాష్ట్ర",
    "B": "గుజరాత్",
    "C": "కేరళ",
    "D": "రాజస్థాన్",
    "Answer": "మహారాష్ట్ర"
  },
  {
    "Question": "ట్రూ‌నాట్ ప్లాట్‌ఫారమ్, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఏ రోగంతో సంబంధం కలిగి ఉంది?",
    "A": "డెంగ్యూ",
    "B": "కేన్సర్",
    "C": "టిబి",
    "D": "మలేరియా",
    "Answer": "టిబి"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, ఎలక్ట్రానిక్స్ మరియు సమాచార సాంకేతికత మంత్రిత్వ శాఖ ఏ సంస్థతో కలిసి 'AI నైతికత'పై జాతీయ స్టేక్‌హోల్డర్స్ వర్క్‌షాప్‌ను నిర్వహించింది?",
    "A": "యునిసెఫ్",
    "B": "యూనీఈపి",
    "C": "యూఎన్‌డీపీ",
    "D": "యునెస్కో",
    "Answer": "యునెస్కో"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో వార్తల్లో వచ్చిన రివర్స్ ట్రాన్స్‌క్రిప్టేస్ ఇంజైమ్, ఏ రకమైన వైరస్‌కి సంబంధం కలిగి ఉంది?",
    "A": "నోరోవైరస్",
    "B": "రేట్రోవైరస్",
    "C": "మిమివైరస్",
    "D": "హెపటైటిస్ B వైరస్",
    "Answer": "రేట్రోవైరస్"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, 1000 రోజులు అంతరిక్షంలో గడిపిన మొదటి వ్యక్తిగా గుర్తించబడిన రష్యన్ కొస్మోనాట్ ఎవరు?",
    "A": "యెలినా కుందకోవా",
    "B": "నికొలాయ్ చుబ్",
    "C": "యూరి గగారిన్",
    "D": "ఒలెగ్ కొనోనెన్‌కో",
    "Answer": "ఒలెగ్ కొనోనెన్‌కో"
  },
  {
    "Question": "స్టాండర్డ్ మిసైల్ 6 (SM-6), ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఏ దేశం అభివృద్ధి చేసింది?",
    "A": "యునైటెడ్ స్టేట్స్",
    "B": "జపాన్",
    "C": "భారతదేశం",
    "D": "చైనా",
    "Answer": "యునైటెడ్ స్టేట్స్"
  },
  {
    "Question": "సహస్త్ర తాల్ ట్రెక్, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "హిమాచల్ ప్రదేశ్",
    "B": "సిక్కిం",
    "C": "ఉత్తరాఖండ్",
    "D": "ఆసాం",
    "Answer": "ఉత్తరాఖండ్"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, CSC SPV ఏ మంత్రిత్వ శాఖతో MoU సంతకం చేసి 10,000 FPOలను CSCలుగా మార్చేందుకు ఒప్పందం చేసుకుంది?",
    "A": "వ్యవసాయ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "B": "సంఘటనల మంత్రిత్వ శాఖ",
    "C": "రక్షణ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "D": "MSME మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "వ్యవసాయ మంత్రిత్వ శాఖ"
  },
  {
    "Question": "‘ప్రపంచ మహాసముద్ర దినోత్సవం 2024’ యొక్క అంశం ఏమిటి?",
    "A": "ప్రపంచ మహాసముద్రం: జోకులు మారిపోతున్నాయి",
    "B": "కొత్త లోతులు వేచినపుడు",
    "C": "పునరుద్ధరణ: మహాసముద్రం కోసం సంయుక్త చర్య",
    "D": "మహాసముద్రం: జీవితం మరియు జీవనాధారం",
    "Answer": "పునరుద్ధరణ: మహాసముద్రం కోసం సంయుక్త చర్య"
  },
  {
    "Question": "MTU 1271, BPT 2846, మరియు NLR-3238, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇవి ఏ పంటకు సంబంధించినవి?",
    "A": "బియ్యం",
    "B": "కాటన్",
    "C": "చక్కెర పంచి",
    "D": "రాయగడ్డ",
    "Answer": "బియ్యం"
  },
  {
    "Question": "ఏ రాష్ట్ర ప్రభుత్వమే 'ముఖ్యమంత్రికిసాన్ మరియు ఖేతీహర్ మజ్దూర్ జీవన సురక్షా యోజన' పై వయో పరిమితి పరిమితిని తొలగించింది?",
    "A": "పంజాబ్",
    "B": "రాజస్థాన్",
    "C": "హర్యానా",
    "D": "మధ్యప్రదేశ్",
    "Answer": "రాజస్థాన్"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, ఏ దేశ మాజీ ప్రధాన మంత్రి 79వ యునైటెడ్ నేషన్స్ జనరల్ అసెంబ్లీ (UNGA) సదస్సుకు అధ్యక్షుడిగా ఎన్నికయ్యారు?",
    "A": "నైజీరియా",
    "B": "కామెరూన్",
    "C": "సింగపూర్",
    "D": "కెన్యా",
    "Answer": "కెన్యా"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, కవాంగో-జాంబేజ్ ట్రాన్స్-ఫ్రంట్ియర్ కన్సర్వేషన్ ఏరియా (KAZA TFCA) సమ్మిట్ ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "మలావి",
    "B": "లిబియా",
    "C": "జాంబియా",
    "D": "సెనెగల్",
    "Answer": "జాంబియా"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, ఏ దేశం మల్టీ-మిషన్ కమ్యూనికేషన్ సాటిలైట్ (PAKSAT MM1) ను ప్రారంభించింది?",
    "A": "పాకిస్థాన్",
    "B": "చైనా",
    "C": "జపాన్",
    "D": "భారతదేశం",
    "Answer": "పాకిస్థాన్"
  },
  {
    "Question": "ప్రొవిజనల్ అంచనా ప్రకారం, 2023-24 లో భారతీయ ఆర్థికవ్యవస్థ యొక్క వృద్ధి రేటు ఎంత?",
    "A": "7.6%",
    "B": "8.2%",
    "C": "6.6%",
    "D": "5.1%",
    "Answer": "7.6%"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో, ఏ సంస్థలు కలిసి 'BIMReN ఇనిషియేటివ్'ను డాక్టరేట్ విద్యార్థుల కోసం ప్రారంభించాయి?",
    "A": "భూగోళశాస్త్రం శాఖ మరియు ఇండియన్ ఓషన్ రిమ్ అసోసియేషన్",
    "B": "విదేశీ వ్యవహారాల మంత్రిత్వ శాఖ మరియు బే ఆఫ్ బంగాళా ప్రోగ్రాం-ఇంటర్ గవర్నమెంటల్ ఆర్గనైజేషన్",
    "C": "విజ్ఞానం మరియు సాంకేతికత శాఖ మరియు BIMSTEC కార్యాలయం",
    "D": "పర్యావరణ, అటవీ మరియు వాతావరణ మార్పు మంత్రిత్వ శాఖ మరియు SAARC",
    "Answer": "విజ్ఞానం మరియు సాంకేతికత శాఖ మరియు BIMSTEC కార్యాలయం"
  },
  {
    "Question": "ఫునాన్ టెక్నో కెనాల్ ప్రాజెక్ట్, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ దేశం సంబంధం కలిగి ఉంది?",
    "A": "మలేషియా",
    "B": "కాంబోడియా",
    "C": "ఇండోనేషియా",
    "D": "చైనా",
    "Answer": "కాంబోడియా"
  },
  {
    "Question": "పురాణ కిలా, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఏ నది తీరంలో నిర్మించబడింది?",
    "A": "గంగ",
    "B": "గోమతి",
    "C": "యమునా",
    "D": "నర్మదా",
    "Answer": "యమునా"
  },
  {
    "Question": "ఇటీవలి కాలంలో 'ఆుట్‌లుక్ ప్లానెట్ సస్టెయినబిలిటీ సమ్మిట్ & అవార్డ్స్ 2024' ను ఏ రాష్ట్రం హోస్ట్ చేసింది?",
    "A": "మహారాష్ట్ర",
    "B": "తమిళనాడు",
    "C": "గోవా",
    "D": "రాజస్థాన్",
    "Answer": "గోవా"
  },
  {
    "Question": "హుంగ టోంగ–హుంగ హపాయి అగ్నిపర్వతం, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఇది ఏ ప్రాంతంలో ఉంది?",
    "A": "ఉత్తర అట్లాంటిక్ మహాసముద్రం",
    "B": "భారత మహాసముద్రం",
    "C": "దక్షిణ పసిఫిక్ మహాసముద్రం",
    "D": "దక్షిణ అట్లాంటిక్ మహాసముద్రం",
    "Answer": "దక్షిణ పసిఫిక్ మహాసముద్రం"
  },
  {
    "Question": "సంకోషి నది యొక్క మూలం అయిన హిమవంత ప్రాంతం, ఇటీవలి వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ గ్లేషియరును?",
    "A": "లాంగతాంగ్ గ్లేషియర్",
    "B": "జాంగ్‌జాంగ్బో గ్లేషియర్",
    "C": "లైగౌ గ్లేషియర్",
    "D": "పిండర్ గ్లేషియర్",
    "Answer": "లాంగతాంగ్ గ్లేషియర్"
  },
  {
    "Question": "మహారాష్ట్ర యొక్క ఏ టైగర్ రిజర్వ్ ఇటీవలి కాలంలో 'స్పాట్-బెల్లీడ్ ఈగల్ అవల్' యొక్క మొట్టమొదటి ఫోటోగ్రాఫిక్ రికార్డును నివేదిక చేసింది?",
    "A": "తడోబా టైగర్ రిజర్వ్",
    "B": "పెంచ్ టైగర్ రిజర్వ్",
    "C": "కోయనాటే టైగర్ రిజర్వ్",
    "D": "ఉమ్రేడ్ కర్హాండ్లా శరణ్య స్థలం",
    "Answer": "తడోబా టైగర్ రిజర్వ్"
  }
]